
\documentclass[a4paper,fleqn,12pt]{article}
\input{preamble}

\title{\Huge{\textbf{Polinômios}}}
\author{Mateus Marques}

\input{longdiv.tex}
\usepackage{polynom}

\begin{document}

\maketitle

\section{Derivada de Polinômios}

A derivada $f'(x)$ de uma função $f(x)$ é definida como
$$
f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x + h) - f(x)}{h}.
$$

No caso particular $f(x) = x^n$, temos que $f(x + h) = (x + h)^n = x^n + n x^{n-1} h + O(h^2)$, onde a notação $O(h^2)$ significa um termo que tem ordem $h^2$ ou maior. Assim, temos

$$
f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{(x + h)^n - x^n}{h} =
\lim_{h \to 0} \frac{\cancel{x^n} + nx^{n-1} h + O(h^2) - \cancel{x^n}}{h} =
\lim_{h \to 0} \qty( n x^{n-1} + \cancelto{0}{\frac{O(h^2)}{h}} )
$$
$$
\implies f'(x) = n x^{n-1}.
$$

Para $n = 3$, temos $f(x) = x^3$ e
$$
f(x + h) = (x + h)^3 = (x + h)^2 (x + h) = (x^2 + 2xh + h^2) (x + h) = x^3 + 3 x^2 h + \textcolor{blue}{3 x h^2 + h^3},
$$

Reconhecemos então o termo $\textcolor{blue}{O(h^2) = 3x h^2 + h^3 = h^2 ( 3x + h )}$, que realmente tem ordem maior ou igual a $h^2$.

Então, para derivar um polinômio é só ``descer a potência $n$ e subtrair um dela'', ou seja, $\displaystyle{\dv{(x^n)}{x} = n x^{n-1}}$.

\n\n

Calcule a derivada dos seguintes polinômios:
\begin{itemize}
\item $f(x) = x^4 + 58 x^3 - 32 x^2 + 19 x + 9$.
\item $g(x) = - 300 x^5 - 11 x^3 + \frac{1}{2} x^2 + 666$.
\item $h(x) = 2 x^{2023} - 5 x^{999999} + 2$.
\end{itemize}

\pagebreak

\section{Divisão de Polinômios}

Dividir polinômios é análogo a fazer uma divisão euclidiana de números inteiros, por exemplo dividir $801$ por $7$:

$$\longdiv{801}{7}$$

Note que acima achamos o quociente $114$ e o resto $3$ que satisfazem $801 = 114 \cdot 7 + 3$.

\n\n

Vamos dividir o polinômio $f(x) = 6x^3 - 2x^2 + x + 3$ pelo polinômio $g(x) = x^2 + x + 1$. A ideia é parecida com o caso de números inteiros. Queremos achar os polinômios quociente $q(x)$ e resto $r(x)$ que satisfazem $f(x) = q(x) \, g(x) + r(x)$.

$$\polylongdiv[style=D]{6x^3-2x^2+x+3}{x^2-x+1}$$

No primeiro passo, multiplicamos $x^2 + x + 1$ por $\boxed{6x}$ e subtraimos, para conseguir cancelar o $\textcolor{blue}{6x^3}$ do $\textcolor{blue}{6x^3} - 2x^2 + x + 3$:

$$\polylongdiv[style=D, stage=4]{6x^3-2x^2+x+3}{x^2-x+1}$$

Com isso obtivemos $4x^2 - 5x + 3$, devemos então multiplicar $x^2 + x + 1$ por $\boxed{4}$ para cancelar o $\textcolor{blue}{4x^2}$ do $\textcolor{blue}{4x^2} - 5x + 3$ e então subtraimos:

$$\polylongdiv[style=D]{6x^3-2x^2+x+3}{x^2-x+1}$$

Isso nos deixa com o quociente $\boxed{q(x) = 6x + 4}$ e o resto foi o que sobrou $r(x) = - x - 1$.

\begin{itemize}
\item Dividir $x^2 - 2x + 1$ por $x - 1$.
\item Dividir $x^5 + 3x^2 - 5$ por $x^2 + 1$.
\item Dividir $-6x^3 + 5x - 8$ por $3x^2 - 1$.
\end{itemize}


\pagebreak

\section{Mapa Logístico}

\subsection{Questão}

Queremos modelar o crescimento de uma população $x_n$ ao longo dos meses $n$.

\subsection{Questão}

Qual o máximo de $x_{n+1}$?

\subsection{Questão}

Resolver o problema de ponto fixo $f(x) = x$, com $f(x) = rx(1-x)$.

\subsection{Questão}

Resolver o problema de ponto fixo $f(f(x)) = x$.


\subsection{Questão}

Caso $r = 2$. Prove por indução que
$$
x_n = \frac{1}{2} \Big[ 1 - (1-2x_0)^{2^n} \Big]
$$

Caso $r = 4$. Prove por indução que
$$
x_n = \sin[2](2^n \pi \theta),
$$
onde $\theta = \frac{1}{\pi} \sin[-1](\sqrt{x_0})$.




\end{document}
