\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\input{preamble}

\title{\Huge{\textbf{Lista 3 - Matéria Condensada 2}}}
\author{Mateus Marques}

\begin{document}

\maketitle

\section{Simetrias proibidas e quase-cristais}

(b) Definimos
$$
\boxed{ S(k) = \sum_{n} e^{-i k x_n} } = \sum_{n} e^{-i k (n a)} e^{-i k F(na)}.
$$

Como $f_k(x) = e^{-i k F(x)}$ é uma função periódica de período $b$, podemos escrevê-la como uma série de Fourier, sendo $A_q(k)$ seus coeficientes:
$$
f_k(x) = e^{-i k F(x)} = \sum_{q} A_q(k) \, e^{i \frac{2\pi q x}{b}}, \quad
\boxed{ A_q(k) = \frac{1}{b} \int_0^b e^{-\frac{2\pi i q y}{b}} e^{-i k F(y)} \dd{y}. }
$$

Assim
$$
S(k) = \sum_{n} e^{-i k (n a)} e^{-i k F(na)} = \sum_{q} A_q(k) \sum_{n} e^{-i\qty(k - \frac{2\pi q}{b})(na)}.
$$

Mas lembre que, num Bravais Lattice de $N$ sítios e sendo $\k$ arbitrário, temos (Apêndice F do Ashcroft)
$$
\sum_{\vb{R}} e^{i \k \vdot \vb{R}} = N \sum_{\vb{G}} \delta_{\k,\vb{G}},
$$
onde a soma da esquerda $\sum_{\vb{R}}$ percorre o Bravais Lattice (de $N$ sítios) e a soma da direita $\sum_{\vb{G}}$ percorre o Reciprocal Lattice. Aplicando isso para o nosso caso, temos $\vb{R} = na \vu{x}$, $\vb{G} = \frac{2\pi p}{a} \vu{x}$, com $n, p$ inteiros, de maneira que
$$
\sum_{n} e^{-i \qty(k - \frac{2 \pi q}{b}) (na)} = N \sum_{p} \delta_{\qty(k - \frac{2 \pi q}{b}), \frac{2\pi p}{a}} =
N \sum_{p} \delta_{k, G_{pq}}, \quad G_{pq} = \frac{2\pi p}{a} + \frac{2\pi q}{b}.
$$

Portanto temos que
$$
\boxed{ S(k) = N \sum_{p, q} A_q(k) \, \delta_{k, G_{pq}}. }
$$

(c) Reescrevemos a sequência $x_n$ como
$$
x_n = n + \rho [n \s] = n + \rho ( n \s - \{n\s\}) = n (1 + \rho \s) - \rho \qty{\frac{n (1 + \rho \s)}{(1+\rho\s)/\s}},
$$
onde identificamos $a = (1 + \rho \s)$, $F(x) = -\rho \qty{\frac{x}{b}}$, com $b = \frac{1+\rho\s}{\s}$. Podemos calcular diretamente os coeficientes, fazendo a mudança de variável $z = \frac{y}{b}$:
$$
A_q(k) = \frac{1}{b} \int_0^b e^{-\frac{2\pi i q y}{b}} e^{-i k F(y)} \dd{y} =
\frac{1}{b} \int_0^b e^{-\frac{2\pi i q y}{b}} e^{i k \rho \qty{\frac{x}{b}}} \dd{y} =
\int_0^1 e^{-2\pi i q z} e^{i k \rho \qty{z}} \dd{z},
$$
mas $\qty{z} = z$ para $0 \leq z < 1$, então
$$
A_q(k) = \int_0^1 e^{-i(2\pi q - k \rho) z} \dd{z} =
\frac{1}{-i(2\pi q - k\rho)} \eval{\qty[e^{-i(2\pi q - k \rho) z}]}_{z=0}^{z=1}.
$$

Definindo então $X_{q}(k) = 2\pi q - k \rho$ (só depende de $q$ e $k$), obtemos
$$
A_q(k) = \frac{1}{-i X_q(k)} \qty(e^{-i X_q(k)} - 1) =
\frac{e^{-i X_q(k)/2}}{X_q(k)/2} \cdot \frac{\qty(e^{iX_q(k)/2} - e^{-iX_q(k)/2})}{2i} =
e^{-iX_q(k) / 2} \frac{\sin(X_q(k)/2)}{X_q(k)/2}.
$$

Se agora definirmos $X_{pq} = X_q(k = G_{pq})$, vemos facilmente que $\boxed{ X_{pq} = \frac{2\pi \rho}{(1+\rho\s)}\qty(\frac{q}{\rho} - p) }$ e obtemos
$$
\boxed{ S(k) = \sum_{n} e^{-ikx_n} = N \sum_{p,q} e^{-i X_{pq}/2} \, \frac{\sin(X_{pq}/2)}{X_{pq}/2} \delta_{k, G_{pq}}. }
$$



\pagebreak

\section{Densidade de estados}

(a) A densidade de estados por unidade de volume $d-$dimensional $V$ é
$$
\rho(E) = \frac{1}{V} \sum_{\k, \s} \delta(E - \eps(\k)) = \frac{2}{V} \cdot \frac{V}{(2\pi)^d} \int_{\R^d} \dd[d]{\k} \delta(E - \eps(\k)) = \frac{2}{(2\pi)^d} \int_{\R^d} \dd[d]{\k} \delta(E - \eps(\k)).
$$

Como pode ser visto na página \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Dirac_delta_function#Properties}{$\delta$ de Dirac da Wikipédia}, vale a seguinte identidade
$$
\int_{\R^n} f(\r) \delta(g(\r)) \dd[n]{\r} = \int_{g^{-1}(0)} \frac{f(\r)}{\abs{\grad{g(\r)}}} \dd{\s(\r)},
$$
onde a expressão da direita é uma integral sobre a superfície $(n-1)-$dimensional $g^{-1}(0)$ (pontos $\r$ tais que $g(\r) = 0$). Dessa maneira
$$
\rho(E) = \frac{2}{(2\pi)^d} \int_{\eps^{-1}(E)} \frac{\dd{\s(\k)}}{\abs{\eps(\k)}} =
\frac{2}{(2\pi)^d} \int_{C(E)} \frac{\dd{\s(\k)}}{\abs{\grad{\eps(\k)}}},
$$
onde $C(E) = \eps^{-1}(E)$ é a superfície de Fermi. No caso $d = 2$ temos uma integral de linha:
$$
\rho(E) = \frac{1}{2\pi^2} \int_{C(E)} \frac{\dd{\ell}}{\abs{\grad{\eps(\k)}}}.
$$

Expandindo $\eps(\k)$ em segunda ordem em Taylor ao redor de um ponto crítico $\k_o = (k_{xo}, k_{yo})$, podemos rotacionar $(k_x, k_y)$ de maneira que o termo de derivada mista $\pdv{\eps}{k_x}{k_y}$ seja zero. Dessa maneira, sem perda de generalidade temos
$$
\eps(\k) \approx \eps_o + \frac{A}{2} \qty[(k_x - k_{xo})^2 + \zeta (k_y - k_{yo})^2],
$$
onde $(A, \zeta) = (+1, +1)$ corresponde a um ponto de mínimo, $(A, \zeta) = (-1, +1)$ ponto de máximo e $(A, \zeta) = (+1, -1)$ a um ponto de sela (equivalente a $(A, \zeta) = (-1, +1)$).

Nos casos de ponto de máximo e mínimo, a superfície $C(\eps)$ é um círculo de raio $R = \sqrt{2\abs{\eps-\eps_o}}$, pois
$$
(k_x - k_{xo})^2 + (k_y - k_{yo})^2 = 2 \abs{\eps - \eps_o} = R^2,
$$
com $\eps < \eps_o$ para ponto de máximo e $\eps > \eps_o$ para ponto de mínimo. Portanto, nesses dois casos $\abs{\grad{\eps(\k)}} = \sqrt{(k_x - k_{xo})^2 + (k_y - k_{yo})^2} = R$, $\dd{\ell} = R \dd{\theta}$ e
$$
\rho(E) = \frac{1}{2\pi^2} \int_0^{2\pi} \frac{R \dd{\theta}}{R} = \frac{1}{\pi} = \cte.
$$

Para calcular o caso do ponto de sela $(A, \zeta) = (+1, -1)$, acho mais fácil utilizar a expressão do $\delta$ de Dirac para a densidade de estados:
$$
\rho(E) = \frac{1}{2\pi^2} \int_{\R^2} \dd[2]{\k} \delta(E - \eps(\k)) =
\frac{4}{2 \pi^2} \int_0^K \dd{q_y} \int_0^\infty \dd{q_x}
\delta\qty(\abs{E - \eps_o} + \frac{q_y^2}{2} - \frac{q_x^2}{2}),
$$
onde a integração é sobre a variável $\q = \k - \k_o$, o fator $4$ apareceu devido à simetria entre os quadrantes $(\pm q_x, \pm q_y)$ e foi introduzido um cutoff $K$ para que a integral não divirja e possamos analisar seu comportamento.

Usando que $\displaystyle{\delta(g(x)) = \sum_{g(a)=0} \frac{1}{\abs{g'(a)}} \delta(x-a)}$ e $\displaystyle{\int \frac{\dd{x}}{\sqrt{x^2+a}} = \log(x + \sqrt{x^2 + a})}$ (Mathematica), temos
$$
\rho(E) = \frac{2}{\pi^2} \int_0^K \frac{\dd{q_y}}{\sqrt{q_y^2 + 2 \abs{E-\eps_o}}} =
\text{constante} - \frac{1}{\pi^2} \log\abs{E-\eps_o}.
$$

\textbf{FALTA ESBOÇAR OS TRÊS (DOIS) CASOS, CONSTANTE E DIV LOGARITMICA.}

\textbf{TALVEZ CORRIGIR A CONSTANTE QUE ACOMPANHA O LOG.}

\n

(b) Temos que $E(\k) = \sqrt{\xi^2(\k) + \Delta^2}$. Assim, uma quase-partícula com energia $E$ corresponde a dois estados, um com energia $\xi_+ = \sqrt{E^2 - \Delta^2}$ e outro com $\xi_- = -\sqrt{E^2 - \Delta^2}$. Assim, temos que
$$
g(E) \dd{E} = \rho(\xi_+) \abs{\dd{\xi_+}} + \rho(\xi_-) \abs{\dd{\xi_-}}.
$$

Supondo que $E > \Delta$ e $-D < \xi_\pm < D$, temos então que
$$
g(E) = \rho(\xi_+) \abs{\dv{\xi_+}{E}} + \rho(\xi_-) \abs{\dv{\xi_-}{E}} =
\frac{1}{D} \, \qty(\abs{\frac{2E}{2\sqrt{E^2-\Delta^2}}} + \abs{\frac{-2E}{2\sqrt{E^2-\Delta^2}}}) \implies
$$
$$
\boxed{ g(E) = \frac{2 \abs{E}}{D \sqrt{E^2 - \Delta^2}}. }
$$

\textbf{FALTA ESBOÇAR O GRÁFICO DE $g(E)$ E DISCUTIR O RESULTADO.}

\textbf{RELACIONAR O GAP SUPERCONDUTOR COM A TEORIA DE BANDAS.}


\url{https://physics.stackexchange.com/questions/266965/what-is-the-difference-of-the-gap-between-superconductor-and-insulator}

In a conventional conductor any momentum eigenstate in the band can be occupied by at most two electrons (with opposite spins) so in a full band the net momentum of the electrons in the band is zero i.e. there is no net drift velocity and hence no current.

In a superconductor the electrons pair up into Cooper pairs that obey Bose-Einstein statistics, so any number of Cooper pairs can occupy the same momentum state. That means the electrons joined into Cooper pairs can have a net momentum, and hence a net drift velocity, so they can carry a current.

Existence of a gap means that ground state and excited states are well separated and a transition from ground state and excited states requires some energy.

Existence of a gap does not determine whether a system is insulating or not. In your case, conductivity is determined by the ground state. For an insulator, the ground state is insulating while ground state of superconductor is superconducting. A gap here means it is not easy for insulator to be excited to carry currents and for superconductors to lose its superconductivity.



\pagebreak

\section{Elétrons de Bloch}

A hamiltoniana de Bloch é
$$
H_{\k} = -\frac{\hbar^2}{2m} \qty[\laplacian + 2i \k \vdot \grad - \k \vdot \k].
$$
Calculando $H_{\k + \q}$, obtemos
$$
H_{\k + \q} = -\frac{\hbar^2}{2m} \qty[\laplacian + 2i (\k + \q) \vdot \grad - (\k + \q) \vdot (\k + \q)] =
H_{\k} - \frac{\hbar^2}{2m} \qty[2 i \q \vdot \grad - 2 \q \vdot \k - q^2]
$$
$$
H_{\k + \q} = H_{\k} + V, \quad \boxed{V = \frac{\hbar^2}{m} \q \vdot \qty(-i \grad + \k) + \frac{\hbar^2}{2m} \, q^2.}
$$

Seguindo o Apêndice E do Ashcroft, iremos calcular $\pdv{\eps_n}{k_i}$ e $\pdv{\eps_n}{k_i}{k_j}$ através de teoria de perturbação:
$$
\eps_n(\k+\q) = \eps_n(\k) + \sum_{i} \pdv{\eps_n}{k_i} q_i +
\frac{1}{2} \sum_{i,j} \pdv{\eps_n}{k_i}{k_j} q_i q_j + O(q^3) =
$$
$$
= \eps_n(\k) + \ev{V}{u_{n\k}} + \sum_{n' \neq n} \frac{\abs{\mel{u_{n\k}}{V}{u_{n'\k}}}^2}{\eps_n(\k) - \eps_{n'}(\k)} + \cdots,
$$
onde $\ket{u_{n\k}}$ (com $\braket{\r}{n\k} = \psi_{n\k}(\r) = e^{i\k\vdot\r} u_{n\k}(\r)$) são os autoestados da hamiltoniana de Bloch $H_{\k}$.

\n

(a) O único termo linear de $V$ é $\frac{\hbar^2}{m} \q \vdot (-i\grad + \k)$, portanto
$$
\sum_{i} \pdv{\eps_n}{k_i} q_i = \frac{\hbar^2}{m} \ev{ \q \vdot (-i\grad + \k)}{u_{n\k}} =
\frac{\hbar^2}{m} \int \dd[d]{\r} u_{n\k}^*(\r) \qty[\sum_{i}\qty(-i\grad + \k)_i q_i] u_{n\k}(\r) =
$$
$$
\sum_{i} \pdv{\eps_n}{k_i} q_i =\sum_{i} \qty[\frac{\hbar^2}{m} \int \dd[d]{\r} u_{n\k}^*(\r) \qty(-i\grad + \k)_i u_{n\k}(\r) ] q_i.
$$

Mas note que $\psi_{n\k}^*(\r) \qty(-i\grad) \psi_{n\k}(\r) = u_{n\k}^*(\r) \qty(-i\grad + \k) u_{n\k}(\r)$, portanto
$$
\boxed{\frac{1}{\hbar} \pdv{\eps_n}{\k} = \frac{1}{m} \int \dd[d]{\r} \psi_{n\k}^*(\r) \qty(-i \hbar \grad) \psi_{n\k}(\r) =
\frac{1}{m} \ev{\hat{p}}{n\k} = \v_n(\k),}
$$
que é a velocidade média de um elétron de Bloch no estado $\ket{n\k}$.

\n

(b) $\frac{\hbar^2}{2m} q^2$ (aplicando perturbação de primeira ordem) e $\frac{\hbar^2}{m} \q \vdot (-i\grad + \k)$ (aplicando perturbação de segunda ordem) dão origem a dois termos $O(q^2)$:
$$
\frac{1}{2} \sum_{i,j} \pdv{\eps_n}{k_i}{k_j} q_i q_j =
\sum_{i,j} \frac{\hbar^2}{2m} \, \delta_{ij} q_i q_j +
\sum_{n' \neq n} \frac{\abs{\mel{n\k}{\frac{\hbar^2}{m} \q \vdot (-i\grad)}{n'\k}}^2}{\eps_n(\k) - \eps_{n'}(\k)}.
$$

Podemos ainda reescrever
$$
\abs{\mel**{n\k}{\frac{\hbar^2}{m} \q \vdot (-i\grad)}{n'\k}}^2 =
\sum_{i,j} \qty[ \sum_{n'\neq n}
\mel**{n\k}{\frac{\hbar^2}{m} (-i\grad)_i}{n'\k} \mel**{n'\k}{\frac{\hbar^2}{m} (-i\grad)_j}{n\k} ] q_i q_j =
$$
$$
\frac{\hbar^4}{2 m^2} \sum_{\substack{i,j \\ n' \neq n}}
\qty[
\mel**{n\k}{-i\pdv{r_i}}{n'\k} \mel**{n'\k}{-i\pdv{r_j}}{n\k} +
\mel**{n\k}{-i\pdv{r_j}}{n'\k} \mel**{n'\k}{-i\pdv{r_i}}{n\k}
] q_i q_j.
$$

Finalmente, obtemos
$$
\boxed{\frac{1}{\hbar^2} \pdv{\eps_n}{k_\mu}{k_\nu} = \frac{1}{m} \delta_{\mu\nu} + \qty(\frac{\hbar}{m})^2 \sum_{n'\neq n}
\frac{
\mel**{n\k}{\frac{1}{i}\pdv{r_\mu}}{n'\k} \mel**{n'\k}{\frac{1}{i}\pdv{r_\nu}}{n\k} +
\mel**{n\k}{\frac{1}{i}\pdv{r_\nu}}{n'\k} \mel**{n'\k}{\frac{1}{i}\pdv{r_\mu}}{n\k}
}{\eps_n(\k) - \eps_{n'}(\k)}.}
$$


\pagebreak

\section{Modelos tight-binding}

Farei o cálculo de tight-binding para a rede cúbica em $d$ dimensões. Sendo $\a_j$ ($j=1,2,\ldots,d$) os vetores do Bravais lattice, temos que a hamiltoniana pode ser escrita como
$$
H = -t \sum_{\vb{R}} \sum_{j=1}^{d}
\qty[ c_{(\R+\a_j)}^\d c_{\R} + c_{\R}^\d c_{(\R+\a_j)} ].
$$
Tomando as transformadas de Fourier $c_{(\R+\a_j)}^\d = \frac{1}{\sqrt{N}} \sum_{\k} e^{-i\k\vdot(\R+\a_j)} c_{\k}^\d$ e $c_{\R} = \frac{1}{\sqrt{N}} \sum_{\k'} e^{i\k'\vdot\R} c_{\k'}$, temos
$$
H = \frac{-t}{N} \sum_{\k,\k'} \sum_{j=1}^{d}
\qty{
\cancelto{\boxed{= N \delta_{\k, \k'}}}{\qty[\sum_{\R} e^{-i(\k-\k')\vdot\R}]}
e^{-i\k\vdot\a_j} c_{\k}^\d c_{\k'} + h.c.} =
$$
$$
= -t \sum_{\k} \sum_{j=1}^{d} \qty(e^{i\k\vdot\a_j} + e^{-i\k\vdot\a_j})
c_{\k}^\d c_{\k} =
\sum_{\k} \qty[- 2t \sum_{j=1}^{d} \cos(\k \vdot \a_j)] c_{\k}^\d c_{\k}.
$$

Assim, a relação de dispersão para $d$ dimensões é $\eps(\k) = -2t \sum_{j=1}^{d} \cos(\k \vdot \a_j)$. No caso $d=1$ temos $\eps(k) = -2t \cos(ka)$, e no caso $d = 2$ temos $\eps(k_x, k_y) = -2t \Big[\cos(k_x a) + \cos(k_y a) \Big]$.

Para $d = 1$, a densidade de estados (\textbf{FALTA ESCREVER O PASSO A PASSO}) é
$$
\rho(E) = \frac{1}{\pi a t \sqrt{1 - \qty(\frac{E}{2t})^2}}.
$$
<++>


\pagebreak

\section{Instabilidade de Peierls e modelo de Su-Schrieffer-Heeger}

\end{document}
