\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\input{preamble}

\title{\Huge{\textbf{Lista 2 - Matéria Condensada 2}}}
\author{Mateus Marques}

\begin{document}

\maketitle


\section{Gás de elétrons livres}

\url{https://en.universaldenker.org/lessons/262}

(a) Com a substituição $\sum_{\k} \to \frac{V_d}{(2\pi)^d} \int \dd[d]{k}$

Vale a seguinte propriedade da função $\delta$ de Dirac (era um dos exercícios do curso de QFT):
$$
\int_{-\infty}^{\infty} f(x) \delta(g(x)) \dd{x} =
\sum_{g(a)=0} \frac{1}{\abs{g'(a)}} \int_{-\infty}^{\infty} f(x) \delta(x-a) \dd{x}=
\sum_{g(a)=0} \frac{1}{\abs{g'(a)}} \, f(a).
$$
onde a soma é sobre todos os zeros $a$ da função $g(x)$.
$$
\rho_d(\eps) = \sum_{\k, \s} \delta(\eps - E(\k)) =
\frac{2V_d}{(2\pi)^d} \int \delta\qty(\eps - \frac{k^2}{2m}) \dd[d]{k} =
\frac{2V_d}{(2\pi)^d} \int \dd{\Omega_d} \int_0^\infty \delta\qty(\eps - \frac{k^2}{2m}) k^{d-1} \dd{k},
$$
onde $\Theta_d = \int \dd{\Omega_d}$ o ângulo sólido de acordo com a dimensão $d$, sendo $\Theta_1 = 2, \Theta_2 = 2\pi$ e $\Theta_3 = 4\pi$.

Definindo $g(k) = \eps - \frac{k^2}{2m}$, temos $\abs{g'(k)} = \abs{k} / m$ e suas raízes são $k = \pm \sqrt{2m \eps}$. Portanto
$$
\rho_d(\eps) = \frac{2V_d}{(2\pi)^d} \Theta_d \, \frac{m}{\sqrt{2m\eps}}
\qty(\sqrt{2m \eps})^{d-1} = \frac{2 m V_d \Theta_d}{(2\pi)^d} \, (2m\eps)^{\frac{d-2}{2}}.
$$

Substituindo $d = 1, 2$ e $3$:
\begin{itemize}
\item $d = 1$:
$$
\rho_1(\eps) = \frac{2 m L}{\pi} \, \frac{1}{\sqrt{2m\eps}}.
$$
\item $d = 2$:
$$
\rho_2(\eps) = \frac{m A}{\pi}.
$$
\item $d = 3$:
$$
\rho_3(\eps) = \frac{m V}{\pi^2} \sqrt{2m\eps}.
$$
\end{itemize}

(b) \url{https://eng.libretexts.org/Bookshelves/Materials_Science/Supplemental_Modules_(Materials_Science)/Electronic_Properties/Density_of_States}


$$
\rho_d(\eps) = \sum_{\k, \s} \delta(\eps - E(\k)) =
\frac{2V_d}{(2\pi)^d} \int \delta\qty(\eps - vk) \dd[d]{k} =
\frac{2V_d}{(2\pi)^d} \int \dd{\Omega_d} \int_0^\infty \delta\qty(\eps - vk) k^{d-1} \dd{k},
$$

Definindo dessa vez $g(k) = \eps - vk$, temos $\abs{g'(k)} = v$ e suas raízes são $k = \eps/v$. Portanto
$$
\rho_d(\eps) = \frac{2V_d}{(2\pi)^d} \Theta_d \, \frac{1}{v}
\qty(\frac{\eps}{v})^{d-1} = \frac{2 V_d \Theta_d}{(2\pi)^d v} \, \qty(\frac{\eps}{v})^{d-1}.
$$

Substituindo $d = 1, 2$ e $3$:
\begin{itemize}
\item $d = 1$:
$$
\rho_1(\eps) = \frac{2 L}{\pi v}.
$$
\item $d = 2$:
$$
\rho_2(\eps) = \frac{A}{\pi} \, \frac{\eps}{v^2}.
$$
\item $d = 3$:
$$
\rho_3(\eps) = \frac{V}{\pi^2 v} \qty(\frac{\eps}{v})^2.
$$
\end{itemize}

\pagebreak

\section{Expansão de Sommerfeld}

(a) Façamos a substituição de variáveis $x = \beta(\eps - \mu)$, temos
$$
I = \frac{1}{\beta} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{G(\mu + \frac{x}{\beta})}{e^{x} + 1} \dd{x}
$$
Já que $\displaystyle{\frac{1}{e^{-x} + 1} = \frac{e^x}{e^x + 1} = 1 - \frac{1}{e^x + 1}}$, a integral de $-\infty$ até $0$ se escreve como
$$
\int_{-\infty}^0 \frac{G(\mu + \frac{x}{\beta})}{e^{x} + 1} \dd{x} =
\int_0^{\infty} \frac{G(\mu - \frac{x}{\beta})}{e^{-x} + 1} \dd{x} =
\int_0^{\infty} G\qty(\mu - \frac{x}{\beta}) \dd{x} -
\int_0^{\infty} \frac{G(\mu - \frac{x}{\beta})}{e^{x} + 1} \dd{x}.
$$
Voltando à integral $I$, temos
$$
I =
\int_0^{\infty} G\qty(\mu - \frac{x}{\beta}) \frac{\dd{x}}{\beta} +
\frac{1}{\beta}
\int_0^{\infty}\frac{G(\mu + \frac{x}{\beta}) - G(\mu - \frac{x}{\beta})}{e^x + 1}\dd{x}
$$
A primeira integral acima se reescreve facilmente como
$$
\int_0^\infty G\qty(\mu - \frac{x}{\beta}) \frac{\dd{x}}{\beta} =
\int_{-\infty}^\mu G(\eps) \dd{\eps},
$$
enquanto que para $\beta \to \infty$
$$
G\qty(\mu + \frac{x}{\beta}) - G\qty(\mu - \frac{x}{\beta}) \approx \frac{2x}{\beta} G'(\mu),
$$
de maneira que
$$
\frac{1}{\beta}
\int_0^{\infty}\frac{G(\mu + \frac{x}{\beta}) - G(\mu - \frac{x}{\beta})}{e^x + 1}\dd{x}=
\frac{2 G'(\mu)}{\beta^2}
\int_0^{\infty}\frac{x}{e^x + 1}\dd{x} =
\frac{\pi^2}{6 \beta^2} \, G'(\mu).
$$

Portanto
$$
I = \int_{-\infty}^{\mu} G(\eps) \dd{\eps} + \frac{\pi^2}{6} T^2 \eval{\dv{G}{\eps}}_{\eps = \mu}.
$$

(b) Temos
$$
n = \int_{-\infty}^{\infty} f(\eps) \rho(\eps)
$$
<++>

\pagebreak

\begin{equation} \label{eq:pertub}
(E - H_0) \ket{\psi} = \lambda V \ket{\psi}.
\end{equation}


\end{document}
