
\documentclass[a4paper,fleqn,12pt]{article}
\input{preamble}

\title{\Huge{\textbf{Polinômios}}}
\author{Mateus Marques}

\input{longdiv.tex}
\usepackage{polynom}

\begin{document}

\maketitle

\section{Polinômio Característico de uma Matriz}


Dada uma matriz $A$ de tamanho $2 \times 2$, seu determinante $\det(A)$ é um número que é calculado da seguinte forma
$$
A =
\begin{pmatrix}
a & b \\
c & d
\end{pmatrix}
\implies
\det(A) =
\begin{vmatrix}
\textcolor{red}{a} & \textcolor{blue}{b} \\
\textcolor{blue}{c} & \textcolor{red}{d}
\end{vmatrix}
= \textcolor{red}{ad} - \textcolor{blue}{bc}.
$$

O polinômio característico $p_A(x)$ de uma matriz $A$ é definido como o determinante da matriz $(A - x I)$, onde $I$ é a matriz identidade:
$$
p_A(x) = \det(A - xI) =
\begin{vmatrix}
\textcolor{red}{a-x} & \textcolor{blue}{b} \\
\textcolor{blue}{c} & \textcolor{red}{d-x}
\end{vmatrix}
= \textcolor{red}{(a-x)(d-x)} - \textcolor{blue}{bc}
= x^2 - (a + d) x + (ad - bc)
$$
$$
\implies p_A(x) = x^2 - (a+d)x + (ad - bc).
$$


Calcule os polinômios característicos das seguintes matrizes:
\begin{itemize}
\item $\displaystyle{A = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}}$.
\item $\displaystyle{B = \begin{pmatrix} -2 & -2 \\ -2 & -2 \end{pmatrix}}$.
\item $\displaystyle{C = \begin{pmatrix} 40 & 32 \\ 7 & -53 \end{pmatrix}}$.
\item $\displaystyle{D = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}}$.
\end{itemize}

\n

As raízes do polinômio característico de uma matriz são chamados de autovalores dessa matriz. No futuro, quando for estudar Mecânica Quântica, você vai cansar de calcular autovalores de matrizes (sério, você vai fazer isso muito).

\pagebreak

\section{Polinômios de Legendre}

Defina os polinômios de ordem zero $P_0(x) = 1$ e ordem um $P_1(x) = x$, e então defina por recorrência os polinômios $P_n(x)$ de ordem $n$:
$$
P_n(x) = \frac{1}{n} \Big[(2n - 1) x P_{n-1}(x) - (n-1) P_{n-2}(x)\Big].
$$

\begin{itemize}
\item Calcule $P_2(x), P_3(x), P_4(x)$ e $P_5(x)$.
\item Quais as raízes de $P_5(x)$?
\item Você reencontrará esses polinômios no futuro de sua graduação, em particular eles serão úteis no Eletromagnetismo para a expansão multipolar e também em Cálculo Numérico através da integração por quadratura Gauss-Legendre.
\end{itemize}

\pagebreak

\section{Soma de inteiros}

Talvez você tenha aprendido progressões aritméticas no colégio, de maneira que seja familiar o fato
$$
0 + 1 + 2 + 3 + \ldots + n = \frac{n(n+1)}{2} = \frac{1}{2} n^2 + \frac{1}{2} n.
$$

Uma maneira de mostrar isso é pensar que, como estamos somando $n$ inteiros, sendo que cada um tem uma ordem polinomial de no máximo $n$, então o resultado deve ser um polinômio de ordem $n^2$. Denotando
$$
f(n) = 0 + 1 + 2 + 3 + \ldots + n,
$$
temos se $f(n)$ é um polinômio de ordem 2, então $f(x) = a x^2 + b x + c$. Mas pela definição de $f(n)$ temos que
$$
f(0) = 0 = c,
$$
$$
f(1) = 0 + 1 = a + b + c,
$$
$$
f(2) = 0 + 1 + 2 = 4 a + 2 b + c.
$$

Resolva as três equações acima para $a, b$ e $c$! Você deve obter $c = 0$, $a = \frac{1}{2}$ e $b = \frac{1}{2}$, que é o mesmo resultado que se obtém com progressões aritméticas.

\n

Utilize o mesmo raciocínio para os casos mais difíceis:

\begin{itemize}
\item Descubra uma fórmula para $0^2 + 1^2 + 2^2 + 3^2 + \ldots + n^2$. Essa fórmula deve ser uma polinômio de qual grau? Com essa fórmula calcule $1^2 + 2^2 + 3^2 + \ldots + 100^2$ com a sua mão.
\item Descubra $0^3 + 1^3 + 2^3 + 3^3 + \ldots + n^3$. Deve ser um polinômio de qual grau? Calcule $1^3 + 2^3 + \ldots + 1000^3$ com a sua mão.
\end{itemize}

\pagebreak

\section{Divisão de Polinômios}

Dividir polinômios é análogo a fazer uma divisão euclidiana de números inteiros, por exemplo dividir $801$ por $7$:

$$\longdiv{801}{7}$$

Note que acima achamos o quociente $114$ e o resto $3$ que satisfazem $801 = 114 \cdot 7 + 3$.

\n\n

Vamos dividir o polinômio $f(x) = 6x^3 - 2x^2 + x + 3$ pelo polinômio $g(x) = x^2 + x + 1$. A ideia é parecida com o caso de números inteiros. Queremos achar os polinômios quociente $q(x)$ e resto $r(x)$ que satisfazem $f(x) = q(x) \, g(x) + r(x)$.

$$\polylongdiv[style=D]{6x^3-2x^2+x+3}{x^2-x+1}$$

No primeiro passo, multiplicamos $x^2 + x + 1$ por $\boxed{6x}$ e subtraimos, para conseguir cancelar o $\textcolor{blue}{6x^3}$ do $\textcolor{blue}{6x^3} - 2x^2 + x + 3$:

$$\polylongdiv[style=D, stage=4]{6x^3-2x^2+x+3}{x^2-x+1}$$

Com isso obtivemos $4x^2 - 5x + 3$, devemos então multiplicar $x^2 + x + 1$ por $\boxed{4}$ para cancelar o $\textcolor{blue}{4x^2}$ do $\textcolor{blue}{4x^2} - 5x + 3$ e então subtraimos:

$$\polylongdiv[style=D]{6x^3-2x^2+x+3}{x^2-x+1}$$

Isso nos deixa com o quociente $\boxed{q(x) = 6x + 4}$ e o resto foi o que sobrou $r(x) = - x - 1$.

\begin{itemize}
\item Dividir $x^2 - 2x + 1$ por $x - 1$.
\item Dividir $x^5 + 3x^2 - 5$ por $x^2 + 1$.
\item Dividir $-6x^3 + 5x - 8$ por $3x^2 - 1$.
\end{itemize}


\pagebreak

\section{Derivada de Polinômios}

A derivada $f'(x)$ de uma função $f(x)$ é definida como
$$
f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x + h) - f(x)}{h}.
$$

No caso particular $f(x) = x^n$, temos que $f(x + h) = (x + h)^n = x^n + n x^{n-1} h + O(h^2)$, onde a notação $O(h^2)$ significa um termo que tem ordem $h^2$ ou maior. Assim, temos

$$
f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{(x + h)^n - x^n}{h} =
\lim_{h \to 0} \frac{\cancel{x^n} + nx^{n-1} h + O(h^2) - \cancel{x^n}}{h} =
\lim_{h \to 0} \qty( n x^{n-1} + \cancelto{0}{\frac{O(h^2)}{h}} )
$$
$$
\implies f'(x) = n x^{n-1}.
$$

Para $n = 3$, temos $f(x) = x^3$ e
$$
f(x + h) = (x + h)^3 = (x + h)^2 (x + h) = (x^2 + 2xh + h^2) (x + h) = x^3 + 3 x^2 h + \textcolor{blue}{3 x h^2 + h^3},
$$

Reconhecemos então o termo $\textcolor{blue}{O(h^2) = 3x h^2 + h^3 = h^2 ( 3x + h )}$, que realmente tem ordem maior ou igual a $h^2$.

Então, para derivar um polinômio é só ``descer a potência $n$ e subtrair um dela'', ou seja, $\displaystyle{\dv{(x^n)}{x} = n x^{n-1}}$.

\n\n

Calcule a derivada dos seguintes polinômios:
\begin{itemize}
\item $f(x) = x^4 + 58 x^3 - 32 x^2 + 19 x + 9$.
\item $g(x) = - 300 x^5 - 11 x^3 + \frac{1}{2} x^2 + 666$.
\item $h(x) = 2 x^{2023} - 5 x^{999999} + 2$.
\end{itemize}

\pagebreak


\section{Funções horárias}

Se a função horária de um objeto é dada por uma função $s(t)$, temos que a velocidade média do objeto entre os instantes $t+\Delta t$ e $t$ é dada por:
$$
v_{\text{média}} (t+\Delta t, t) = \frac{s(t+\Delta t) - s(t)}{\Delta t}.
$$

Se calcularmos a velocidade média num intervalo $\Delta t$ muito curto, teremos uma boa aproximação para a velocidade \textbf{instantânea} $v(t)$ do corpo em movimento. De fato,
$$
v(t) = \lim_{\Delta t \to 0} \frac{s(t+\Delta t) - s(t)}{\Delta t} = \lim_{\Delta t \to 0} v_{\text{média}} (t+\Delta t, t).
$$

Assim, temos que $v(t)$ é a derivada da função $s(t)$ e escrevemos
$$
v(t) = s'(t) \quad \text{ou} \quad v(t) = \frac{ds}{dt}(t).
$$

Suponha que o movimento de um corpo seja descrito por $s(t) = t^3 - 5 t^2 + 4t$, sendo a unidade de tempo em segundos e a unidade de comprimento em metros.

\begin{itemize}
\item Em quais instantes o corpo parou?
\item Em qual instante $t_m$ a velocidade média com relação ao início do movimento em $t = 0$ é igual à velocidade instantânea?
\item Para quais intervalos de tempo a distância do corpo com relação ao ponto $s = 0$ é maior que $20 \unit{m}$?
\end{itemize}


\pagebreak



\pagebreak

\section{Mapa Logístico}

Uma maneira de modelar o crescimento de uma população $x_n$ ao longo dos meses $n$ é pelo crescimento exponencial. A ideia é que o próximo mês terá uma população $x_{n+1}$ proporcional à população $x_n$ do mês anterior. Matematicamente,
$$
x_{n+1} = r x_n,
$$
onde $r$ é a taxa de natalidade da população. Mas veja que esse modelo de crescimento populacional faz com que a população cresça indefinidamente, pois só existe natalidade e nunca mortalidade. Assim, um modelo um pouco melhor consiste em adicionar um fator $(1 - x_n)$ na relação acima, que simula a mortalidade da população quando $x_n$ fica próximo de $1$ (aqui o $1$ significa a população máxima que pode ser atingida).

Nosso modelo de evolução populacional é então dado por
$$
x_{n+1} = r x_n (1 - x_n),
$$
que é conhecido como \textbf{mapa logístico}. Denote $f(x) = r x ( 1 - x )$ e suponha que $0 < r \leq 4$ para toda esta questão.

\n

\begin{enumerate}
\item Qual o máximo de $x_{n+1}$?
\item Suponha que a população convirja para uma população limite $x$. Para achar $x$, deve-se resolver a equação de ponto fixo $f(x) = x$. Pense porque basta resolver essa equação. Qual o valor de $x$ como função de $r$?
\item Agora suponha que a população no limite $n \to \infty$ oscile entre dois valores $x_1$ e $x_2$. Para achar $x_1$ e $x_2$ basta resolver a equação $f(f(x)) = x$. Por quê? Qual os valores de $x_1$ e $x_2$ em função de $r$?
\end{enumerate}

Dica: para resolver $f(f(x)) = x$, note que as raízes de $f(x) = x$ também são raízes de $f(f(x)) = x$. Assim, ao achar as raízes de $f(x) = x$ no item 2, você pode dividir o polinômio $p(x) = f(f(x)) - x$ por essas raízes para diminuir a ordem da equação polinomial $f(f(x)) = x$.


\pagebreak




\pagebreak



\end{document}
