\documentclass[a4paper,fleqn,12pt]{article}
\input{preamble}

\title{\Huge{\textbf{Soma estranha?}}}
\author{Mateus Marques}

\begin{document}

\maketitle

\section{Questão 1}

Seja \(X\) a soma infinita
$$
X = 1 - 1 + 1 - 1 + 1 - 1 + \ldots + 1 - 1 + \ldots
$$

Se olharmos bem o padrão acima, temos
$$
X = 1 - (1 - 1 + 1 - 1 + \ldots + 1 - 1 + \ldots).
$$

Só que o termo em parênteses é o próprio \(X\)! Portanto:
$$
X = 1 - X.
$$
Com isso, resolvemos para \(X\) e obtemos \(X = 1/2\).

Você concorda com a dedução acima?
\begin{itemize}
\item Sim. (Correto)
\item Não. (Correto)
\end{itemize}

\section{Questão 2}

Agora é sua vez de encontrar o valor para uma soma estranha. Seja \(Y\) a soma infinita
$$
Y = 1 - 2 + 3 - 4 + 5 - 6 + 7 - 8 + \ldots
$$

Se somarmos \(Y + X\) \textit{de maneira esperta} \textbf{termo a termo na mesma vertical}, temos
$$
\begin{cases}
\quad \quad \quad Y = 1 - 2 + 3 - 4 + 5 - 6 + 7 - 8 + \ldots \\
\quad + \\
\quad \quad \quad X = 0 + 1 - 1 + 1 - 1 + 1 - 1 + 1 - \ldots \\
\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ \\
\quad Y+X = 1 - 1 + 2 - 3 + 4 - 5 + 6 - 7 + \ldots
\end{cases}
$$
Existe um padrão em
$$
Y+X = 1 - 1 + 2 - 3 + 4 - 5 + 6 - 7 + \ldots
$$
em que você pode substituir uma parte da soma da direita por \(Y\). Fazendo isso e, dado que nós já sabemos o valor de \(X = 1/2\), que valor você descobre para \(Y\)?
\begin{itemize}
\item \(Y = -\infty\)
\item \(Y = +\infty\)
\item \(Y = 1/2\)
\item \(Y = 1/4\) (Correto)
\item \(Y = -1\)
\end{itemize}

\section{Questão 3}

Agora, vamos somar todos os números naturais!
$$
Z = 1 + 2 + 3 + 4 + 5 + 6 + 7 + 8 + \ldots.
$$

Se eu te dissesse que o valor de \(Z\) é diferente de infinito \(+\infty\), você acreditaria?
\begin{itemize}
\item Sim. (Correto)
\item Não. (Correto)
\end{itemize}

\section{Questão 4}

Se subtrairmos \(Z - Y\) \textbf{termo a termo na mesma vertical}, temos
$$
\begin{cases}
\quad \quad \quad Z = 1 + 2 + 3 + 4 + 5 + \; 6 \; + 7 + \, 8 \; + \ldots \\
\quad - \\
\quad \quad \quad Y = 1 - 2 + 3 - 4 + 5 - \, 6 \; + 7 - \, 8 \; - \ldots \\
\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ \\
\quad Z-Y = 0 + 4 + 0 + 8 + 0 + 12 + 0 + 16 + \ldots
\end{cases}
$$

Assim, obtemos
$$
Z - Y = 4 + 8 + 12 + 16 + \ldots
$$
Você consegue enxergar o padrão acima na soma da direita? É possível substituir essa soma infinita por alguma das variáveis (\(X\), \(Y\) ou \(Z\)) que já encontramos. Substitua corretamente o padrão. Que valor você encontra para \(Z\)?
\begin{itemize}
\item \(Z = +\infty\)
\item \(Z = \pi\)
\item \(Z = 1\)
\item \(Z = -1/4\)
\item \(Z = -1/12\) (Correto)
\end{itemize}

\section{Questão 5}

A vida faz sentido?
\begin{itemize}
\item Sim.
\item Não. (Correto)
\end{itemize}



\end{document}
